# C++ 多线程系统编程

网上不错的笔记整理：https://blog.csdn.net/jiange_zh/article/details/52438286

### 线程安全的对象生命期管理

1. 竞态条件（Race Condition）：计算的正确性取决于多个线程的交替执行时序时，就会发生竞态条件。
2. 线程安全类：建议大家设计这种类的时候尽量设计成单线程模式，在框架设计中去考虑多线程问题，比如使用单线程访问对象，而模块间使用异步通信来进行交互等。（https://blog.csdn.net/zhang_sinner/article/details/43988447）
3. Linux下编译C++11多线程代码：`g++ -pthread -std=c++11 test.cpp -o test`
4. 多线程程序中的回收问题：
   1. 使用join去阻塞当前进程并回收目标进程，或者使用detach将该线程从当前进程分离出来，给系统的init进程管理负责回收。
   2. 如果两个都没有使用的话，可能会出现以下两个问题：
      1. 没有某个线程调用`exit（）`终止进程的话，可能会出现内存泄漏，子线程的内存都没有回收，成为僵死线程，导致内存持续增长
      2. 有某个线程调用`exit（）`（一般就是main函数，主线程退出），那么会报`core dump`的错误，因为子线程没有得到回收就被强行退出了。
   3. 如果使用detach的话，那主线程（main函数）也要保证在子线程执行完之后才能退出，**否则main函数退出，整个进程退出，detach的线程也随着退出了。**线程分离策略就是当线程执行完毕之后，能够由系统自动去回收线程所占有的资源的这样的一个策略。
5. 综合以上要想让子线程总能完整执行（不会中途退出），一种方法是在主线程中调用pthread_join对其等待，即pthread_create/pthread_join/pthread_exit或return；一种方法是在主线程退出时使用pthread_exit，这样子线程能继续执行，即pthread_create/pthread_detach/pthread_exit；还有一种是pthread_create/pthread_detach/return，这时就要保证主线程不能退出，至少是子线程完成前不能退出。现在的项目中用的就是第三种方法，主线程是一个死循环，子线程有的是死循环有的不是。 
6. 如果选择分离子线程，则主线程丧失对子线程的控制权，其控制权转交给 C++ 运行时库。这就引出了两个需要注意的地方
   - 主线程结束之后，子线程可能仍在运行（因而可以作为守护线程）；
   - 主线程结束伴随着资源销毁，需要保证子线程没有引用这些资源。
7. RAII是resource acquisition is initialization的缩写，意为“资源获取即初始化”。它是C++之父Bjarne Stroustrup提出的设计理念，其核心是把资源和对象的生命周期绑定，对象创建获取资源，对象销毁释放资源。在RAII的指导下，C++把底层的资源管理问题提升到了对象生命周期管理的更高层次。说起来，RAII的含义倒也不算复杂。用白话说就是：在类的构造函数中分配资源，在析构函数中释放资源。这样，当一个对象创建的时候，构造函数会自动地被调用；而当这个对象被释放的时候，析构函数也会被自动调用。于是乎，一个对象的生命期结束后将会不再占用资源，资源的使用是安全可靠的。 
8. GC Garbage Collection垃圾搜集 
9. 一个函数如果要锁住相同类型的多个对象，为了保证始终按相同的顺序加锁，我们可以比较mutex对象的地址，始终先加锁地址较小的mutex。（避免死锁）
10. 要想安全地销毁对象，最好在别人（线程）都看不到的情况下，偷偷的做。（这正是垃圾回收的原理，所有的人都用不到的东西一定是垃圾）
11. 在现代的C++程序中一般不会出现delete语句，资源（包括复杂对象本身）都是通过对象（智能指针或容器）来管理的，不需要程序员为此操心。
12. weak_ptr就是来辅助share_ptr的。比如你用vector存储多个对象的weak_ptr，这样子就不会影响到原来对象的生存周期。每次要用的时候就将weak_ptr提升为share_ptr，提升失败则证明该对象已经销毁。
13. 没有垃圾回收的并发编程是困难的。但是由于指针算术的存在，在C/C++里实现全自动垃圾回收更加困难。
14. 用流水线，生产者消费者，任务队列这些有规律的机制，最低限度地共享数据。这是最好的多线程编程的建议。

### 线程同步精要

1. 线程同步的四项原则（按重要性排序）：
   1. 首要原则是尽量最低限度地共享对象，减少需要同步的场合。一个对象能不暴露给别的线程就不要暴露；如果要暴露，优先考虑immutable对象；实在不行才暴露可修改的对象，并用同步措施来充分保护它。
   2. 其次是使用高级的并发编程构件，如TaskQueue、Producer-Consumer Queue、CountDownLatch等等。
   3. 最后不得已必须使用底层同步原语（primitives）时，只用非递归的互斥器和条件变量，慎用读写锁，不要用信号量。
   4. 除了使用atomic整数之外，不自己编写lock-free代码，也不要用“内核级”同步原语。不凭空猜测“哪种做法性能会更好”，比如spin lock vs. mutex。
2. 在实现在一个阻塞队列时，每次生产者产生插入新的元素都要调用一次notify，而不是在0变1的时候才调用notify。原因如下：当队列为空，多个消费者停留在wait函数调用处，此时生产者拿到队列的锁插入第一个元素notify了一个线程（该线程进入 ready to run 状态，但不代表 “wait 返回”，也不表示它已经拿到了锁。）在这之后如果生产者再插入第二个元素，那么不再notify线程。则该元素一直停留在队列中不被处理了。（当然，如果被唤醒的唯一线程是用一个循环去检测队列和处理元素，那就不会一直阻塞） 
3. notifyall通常用于状态改变，notify通常用于表示资源可用。之所以上面不用notifyall是因为队列多了一个元素没必要唤醒所有的线程。

### 多线程服务器的适用场合与常用编程模型

1. 任务队列和生产者消费者队列：任务队列放的是函数对象，生产者消费者队列放的是数据。
2. 只有单线程数据能fork。多线程程序调用fork会出现很多麻烦。
3. 无论是IO瓶颈还是CPU瓶颈的服务，多线程都没有什么优势。
4. 虽然多线程不能提高绝对性能，但能提高平均响应性能。

### C++多线程系统编程精要

操作文件描述符的系统调用本身是线程安全的，不会造成进程崩溃。但是我们应该遵循的原则是：每个文件描述符只由一个线程操作，从而解决消息收发的顺序性问题，也避免了关闭文件描述符的各种竞态条件。

对于磁盘IO，多个线程read或write多个文件也不会提速，因为每个磁盘都有一个操作队列，多个线程的读写请求到了内核是排队执行的。因此我们提倡，一个文件只由一个进程中的一个线程来读写。

### 高效的多线程日志

1. 一个日志库大致可分为前端和后台两部分：对前端的多个生产者而言，要尽量做到低延迟，低CPU开销，无阻塞；对后端的消费者而言，要做到足够大的吞吐量，并占用较小的资源。
2. 尽量避免往网络上写日志。
3. 日志库不需要重复利用磁盘空间的功能，因为引发日志空间爆满的往往是最后重复不断写的几条日志。
4. 定期将日志从内存写入硬盘，内存中的日志带cookie值，可以在core dump中找到。
5. 日志库的性能指标：应该能够写满磁盘带宽，并且也没必要比磁盘带宽高。
6. muduo日志库采用的是双缓冲的技术。